\documentclass[9pt, aspectratio=169]{beamer}

\usetheme{metropolis}
\setbeamertemplate{itemize items}{\faAngleRight}

\input{../../utils/preamble}

\title{Serie y Transformada de Fourier}
\subtitle{Funciones ortogonales. Series de Fourier. Ejemplos}


\begin{document}
\maketitle

\begin{frame}{ Funciones ortogonales }
\begin{columns}[t]
\cw{0.3}
Secuencia infinita $\{\phi_n(x)\}$ integrable en $[a, b]$ y
\[ \int_a^b \phi_i(x) \phi_j(x) \, dx = 0, \quad i \neq j \]

Supongamos que existe
\[ \int_a^b f(x) \, dx \]
y
\[ f(x) = \sum_{n = 1}^{\infty} c_n \phi_n(x) \]
\[c_3 = \color{red}{?} \]
\[ f(x) \phi_3(x) = \sum_{i = 1}^{\infty} c_n \phi_n(x) \phi_3(x) \]
\cw{0.3} \vspace{-1.5em}
\begin{multline*}
\int_a^b f(x) \phi_3(x) \, dx = \\
\int_a^b \sum_{i = 1}^{\infty} c_n \phi_n(x) \phi_3(x) \, dx = \\
\sum_{i = 1}^{\infty} \int_a^b c_n \phi_n(x) \phi_3(x) \, dx = \\
c_3 \int_a^b \phi_3^2(x) \, dx
\end{multline*}
\begin{equation}
c_k = \frac{\int_a^b f(x) \phi_k(x) \, dx}{\int_a^b \phi_k^2(x) \, dx} 
\label{eq:ck}
\end{equation}
\begin{definition}
Producto interno:
\[ \langle \phi_i, \phi_j \rangle = \int_a^b \phi_i(x) \phi(j)(x) \, dx \]
\end{definition}
\cw{0.3}
Con $c_k$ definida por \eqref{eq:ck}:
\[f(x) \sim \sum_{n = 1}^{\infty} c_n \phi_n(x) = F(x) \]
$F(x)$ es la \textbf{representación de Fourier} de $f(x)$ con respecto de $\{\phi_n(x)\}$.

Se puede demostrar:
\begin{multline*}
    \int_a^{b} \left[ f(x) - \sum_{k = 1}^n c_k \phi_k(x) \right]^2 \, dx \leq \\
    \int_a^{b} \left[ f(x) - \sum_{k = 1}^n d_k \phi_k(x) \right]^2 \, dx 
\end{multline*}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{columns}[t]
\cx
\textbf{Caso especial:}
\begin{multline*}
\{1, \cos x, \cos 2x, \cos 3x, \cdots, \\
\sen x, \sen 2x, \sen 3x,  \cdots \} 
\end{multline*}
ortogonales en $[-\pi, \pi]$.

Por ejemplo:
\begin{multline*}
\int_{-\pi}^{\pi} \cos mx \, \cos nx \, dx = \\
\frac{1}{2} \int_{-\pi}^{\pi} [\cos(m + n) x + \cos(m - n) x] \, dx = \\
\frac{1}{2} \left[ \frac{\sen(m + n) x}{m + n} + \frac{\sen(m-n) x}{m - n} \right]_{x = -\pi}^{\pi} \\
= 0
\end{multline*}
\cx
\textbf{Resultado clave:}

Supongamos que $f(x)$ sea suave a tramos en $[-\pi, \pi]$, y que
\[ F(x) = \sum_{n = 0}^{\infty} a_n \cos nx + \sum_{n = 1}^{\infty} b_n \sen nx \]
es la representación de Fourier de $f(x)$. Entonces, para $x \in [-\pi, \pi]$:
\[ F(x) = \frac{f(x^+) + f(x^-)}{2} \]

\begin{exampleblock}{Ejemplo:}
    \begin{equation*}
        f(x) = \begin{cases}
            -1, &-\pi \leq x < 0 \\
            \phantom{-}1, &0 \leq x < \pi
        \end{cases}
    \end{equation*}
\end{exampleblock}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{columns}[t]
\cx
\begin{align*}
F(x) &= \frac{4}{\pi} \sum_{n \text{ par}}^{\infty} \frac{\sen nx}{n} =  \frac{4}{\pi} \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{\sen (2 n + 1) x}{2 n + 1}\\
     &= \frac{4}{\pi} \left( \sen x + \frac{\sen 3x}{3} + \frac{\sen 5 x}{5} + \cdots \right)
\end{align*}
Primeros dos términos:
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.45]{figs/step-01.pdf}
\end{center} \pause

\cx
Agregando más términos:
\begin{center}
\only<2>  { \includegraphics[scale=0.45]{figs/step-2.pdf} }
\only<3>  { \includegraphics[scale=0.45]{figs/step-3.pdf} }
\only<4>  { \includegraphics[scale=0.45]{figs/step-5.pdf} }
\end{center}

\only<2> {\[F_2(x) = \frac{4}{\pi} \left( \sen x + \frac{\sen 3x}{3} + \frac{\sen 5 x}{5} \right) \]}
\only<3> {\[F_3(x) = \frac{4}{\pi} \left( \sen x + \frac{\sen 3x}{3} + \frac{\sen 5 x}{5}  + \frac{\sen 7 x}{7}\right) \]}
\only<4> {\[F_5(x) = \frac{4}{\pi} \left( \cdots + \frac{\sen 9x}{9} + \frac{\sen 11 x}{11}  + \frac{\sen 13 x}{13}\right) \]}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{columns}[t]
\cx
\textbf{Otro ejemplo:}
\begin{align*}
f(x) &= |x|, \quad -\pi < x < \pi \\
F(x) &= \frac{\pi}{2} - \frac{4}{\pi} \sum_{n \text{ impar}}^{\infty} \frac{\cos nx}{n^2}
\end{align*}

\begin{center}
    \only<1> {\includegraphics[scale=0.45]{figs/abs-01.pdf}}
    \only<2-> {\includegraphics[scale=0.45]{figs/abs-23.pdf}}
\end{center}
\pause 

\cx
\textbf{Comparación con serie de potencias:}
\begin{multline*}
e^x = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} \\
= 1 + x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{6} + \frac{x^4}{24} + \frac{x^5}{120} + \cdots
\end{multline*}
\begin{center}
    \only<3> {\includegraphics[scale=0.45]{figs/pot-12.pdf}}
    \only<4> {\includegraphics[scale=0.45]{figs/pot-34.pdf}}
\end{center}
\end{columns}

\end{frame}

\section*{Bibliografía}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Lecturas recomendadas}
\begin{itemize}
 \item \fullcite{kreyszig2011}. Capítulo 11 (11.1 -- 11.6).
 \item \fullcite{oneil2012es}. Capítulo 2.
 \item \fullcite{stroud2020}. Capítulos 7 y 8.
\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}

