\documentclass[11pt]{article}

\input{../../utils/preamble_problemas}

\title{Cálculo avanzado}
\author{Dpto. de Ingenería Mecánica}
\date{Clase 13: Aproximación discreta por mínimos cuadrados}


\begin{document}
% \maketitle

\begin{center}
\framebox[1.0\textwidth][c]{
\huge{\textsc{Cálculo Avanzado}} 
}
\end{center} 

\begin{center}
\vspace{\baselineskip}
\Large{\textsc{Departamento de Ingenería Mecánica}} \\
\textsc{Facultad Regional La Plata} \\
\textsc{Universidad Tecnológica Nacional}
\end{center}

% \vspace{1em}

\begin{center}
\begin{tabular}{r l}
    \textbf{Práctica:} & 13 \\
 \textbf{Tema:} & Aproximación discreta por mínimos cuadrados. \\
 \textbf{Profesor Titular:} & Manuel Carlevaro \\
 \textbf{Jefe de Trabajos Prácticos:} & Diego Amiconi \\
 \textbf{Ayudante de Primera:} & Lucas Basiuk 
\end{tabular}\end{center}

\vspace{1em}

\begin{question} % Bradie  Excersise 5 pg 441
El costo total de producción en función del número de horas de máquina se proporciona para una muestra de nueve procesos de producción. Estime los costos fijos y variables asociados con este proceso.

\begin{center}
    \begin{tabular}{lccccccccc}
        \toprule
        \textbf{Horas de máquina} & 22 & 23 & 19 & 12 & 12 & 9 & 7 & 11 & 14 \\
        \textbf{Costo total} (en miles \$) & 23 & 25 & 20 & 20 & 20 & 15 & 14 & 14 & 16 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{center}
\end{question}

\begin{question} % Bradie Excersise 6 pg 441
La resistividad del platino como función de la temperatura se da en la tabla siguiente. Estime los parámetros de un ajuste lineal de los datos y prediga la resistividad cuando la temperatura es $365$ K.

\begin{center}
    \begin{tabular}{lccccccccc}
        \toprule
        \textbf{Temperatura} (K) & 100 & 200 & 300 & 400 & 500 \\
        \textbf{Resistividad} (\textohm{} cm, $\mul 10^6$) & 4.1 & 8.0 & 12.6 & 16.3 & 19.4 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{center}
\end{question}

\begin{question} % Bradie Excersise 7 pg 441
La tabla siguiente muestra el tiempo (en segundos) requerido para descargar un tanque de agua a través de un orificio en su fondo, como función de la altura de llenado (en cm) del tanque.
\begin{center}
    \begin{tabular}{lccccccccc}
        \toprule
        \textbf{Altura} (cm) & 0.5 & 1.0 & 1.5 & 2.0 & 2.5 & 3.0 & 3.5 & 4.0 \\
        \textbf{Tiempo} (s) & 65.99 & 120.28 & 166.69 & 207.85 & 245.41 & 279.95 & 313.04 & 344.24 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[a)]
    \item Construir un gráfico de estos datos. ¿Cuál es la forma funcional más apropiada para ajustar los datos?
    \item Ajuste los datos para la función indicada en la parte a).
\end{enumerate}
\end{question}

\begin{question} % Bradie Excersise 9 pg 441
La presión barométrica, como función de la altura sobre el nivel del mar, $h$, se modela con la relación $P = \alpha e^{-\beta h}$. Use los datos de la tabla siguiente para estimar los parámtros del model y predecir la presión barométrica a una altura de 
\begin{center}
    \begin{tabular}{lccccccccc}
        \toprule
        \textbf{Presión barométrica} (mmHg) & 29.9 & 29.4 & 29.0 & 28.4 & 27.7 \\
        \textbf{Altura} (m) & 0.0 & 12.7 & 25.4 & 38.1 & 50.8 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{center}
\end{question}

\end{document}
