\documentclass[11pt]{article}

\input{../utils/preamble_problemas}

\title{Cálculo avanzado}
\author{Dpto. de Ingenería Mecánica}
\date{Clase 9: Autovalores y autovectores}


\begin{document}
% \maketitle

\begin{center}
\framebox[1.0\textwidth][c]{
\huge{\textsc{Cálculo Avanzado}} 
}
\end{center} 

\begin{center}
\vspace{\baselineskip}
\Large{\textsc{Departamento de Ingenería Mecánica}} \\
\textsc{Facultad Regional La Plata} \\
\textsc{Universidad Tecnológica Nacional}
\end{center}

% \vspace{1em}

\begin{center}
\begin{tabular}{r l}
    \textbf{Práctica:} & 7 \\
 \textbf{Tema:} & Autovalores y autovectores. \\
 \textbf{Profesor Titular:} & Manuel Carlevaro \\
 \textbf{Jefe de Trabajos Prácticos:} & Diego Amiconi \\
\end{tabular}\end{center}

\vspace{1em}
\begin{question}
Compruebe que 
\[ \bm{v} = \begin{bmatrix} 7 \\ 5 \end{bmatrix} \]
es un autovector de 
\[ \bm{A} = 
    \begin{bmatrix}
        53 & -70 \\
        35 & -46
    \end{bmatrix} \]
    ¿Cuál es el autovalor asociado?
\end{question}

\begin{question} % Problemas resueltos Murcia p.4 pg 36

Para la matriz cuadrada $\bm{A}$:
    \[ \bm{A} = \begin{bmatrix} 179 & -99 \\
                255 & -139 \end{bmatrix} \]
el vector $\bm{v} = [3, 5]^{\intercal}$ es un autovector. Compruebe esta afirmación y determine el autovalor asociado.
\end{question}

\begin{question} % Problemas resueltos Murcia p.3 pg 36
    Si $\bm{u}$ y $\bm{v}$ son dos autovectores de la matriz cuadrada $\bm{A}$, ambos asociados al autovalor $\lambda$:
    \begin{enumerate}[a)]
        \item ¿Es $\bm{u} + \bm{v}$ un autovector de $\bm{A}$?. En caso afirmativo, ¿cuál es su autovector?
        \item ¿Es $\bm{v}$ un autovector de la matriz $3 \bm{A}$?. En caso afirmativo, ¿cuál es el autovalor asociado?
    \end{enumerate}
\end{question}

\begin{question} % Quarteroni 5.13 ej. 2 pg. 258
    Utilizando los círculos de Gerschgorin, localice el espectro de la matriz
    \[ \bm{A} = 
        \begin{bmatrix}
            1 & 2 & -1 \\
            2 & 7 & 0 \\
            -1 & 0 & 5
        \end{bmatrix} \]
\end{question}

\begin{question} % Problemas resueltos Murcia p.22 pg 42
    Halle los autovalores y autovectores de la matriz
    \[ \bm{A} = \begin{bmatrix} -13 & 20 \\ -12 & 18 \end{bmatrix} \]
\end{question}


\begin{question} % Problemas resueltos Murcia p.25 pg 43
    Halle los autovalores y autovectores de la matriz
    \[ \bm{A} = \begin{bmatrix} 2 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 2 \end{bmatrix} \]
\end{question}

\begin{question} 
Utilice el método de las potencias para determinar el autovalor dominante y su autovector asociado de las matrices:
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}[a)]
  \item 
\[ \bm{A} = \begin{bmatrix} 4 & 2 & 3 \\ 3 & 0 & 4 \\ 1 & 2 & 5 \end{bmatrix} \]
\item 
\[ \bm{B} = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \end{bmatrix} \]
\item 
    \[ \bm{C} = \begin{bmatrix}
        1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
        7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 \\
        13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 \\
        19 & 20 & 21 & 22 & 23 & 24 \\
        25 & 26 & 27 & 28 & 29 & 30 \\
        31 & 32 & 33 & 34 & 35 & 36
    \end{bmatrix} \]

\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{question}

\begin{question} % Burden Faires Ejemplo 3 pg. 434
    Muestre que se puede formar una base para $\mathbb{R}^3$ usando los autovalores de la matriz
    \[ \bm{A} = \begin{bmatrix} 2 & 0 & 0 \\
        1 & 1 & 2 \\
    1 & -1 & 4 \end{bmatrix} \]
\end{question}

\begin{question} % Burden Faires Ejemplo 4 pg. 434
Muestre que ningún conjunto de autovectores de la matriz $3 \times 3$
\[ \bm{B} = \begin{bmatrix} 2 & 1 & 0 \\
           0 & 2 & 0 \\
       0 & 0 & 3 \end{bmatrix} \]
       puede formar una base en $\mathbb{R}^3$.
\end{question}

\begin{question} % Burden Faires Ejemplo 5, pg 435
    \begin{enumerate}[a)]
        \item Muestre que los vectores $\bm{v}_1 = [0, 4, 2]^{\intercal}$ $\bm{v}_2 = [-5, -1, 2]^{\intercal}$ y $\bm{v}_3 = [1, -1, 2]^{\intercal}$ forman un conjunto ortogonal.
        \item Use el conjunto anterior para formar una base ortonormal.
    \end{enumerate}
\end{question}


\begin{question} % Burden Faires Ejemplo 6, pg 435
Use el proceso de Gram-Schmidt para determinar un conjunto de vectores ortogonales a partir de los vectores linealmente independientes:
\[ \bm{x}_1 = [1, 0, 0]^{\intercal}, \; \bm{x}_2 = [1, 1, 0]^{\intercal}, \; \bm{x}_3 = [1, 1, 1]^{\intercal} \]
\end{question}

\begin{question} % Burden Faires Ejemplo 1, pg 437
Muestre que la matriz
\[ \bm{Q} = [\bm{u}_1, \bm{u}_2, \bm{u}_3] = 
    \begin{bmatrix} 0 & -\frac{\sqrt{30}}{6} & \frac{\sqrt{6}}{6} \\[0.3em]
        \frac{2 \sqrt{5}}{5} & -\frac{\sqrt{30}}{30} & -\frac{\sqrt{6}}{6} \\[0.3em]
    \frac{\sqrt{5}}{5} & \frac{\sqrt{30}}{15} & \frac{\sqrt{6}}{3} \end{bmatrix} \]
    formada a partir del conjunto ortonormal de vectores encontrado en el problema 3, es una matriz ortogonal.
\end{question}

\end{document}
