\documentclass[9pt, aspectratio=169]{beamer}

\usetheme{metropolis}
\setbeamertemplate{itemize items}{\faAngleRight}

\input{../../utils/preamble}

\title{Errores en el cálculo numérico}
\subtitle{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{frame}{Cálculo numérico}
\begin{columns}[t]
\cx
\textbf{¿Para qué?}

\begin{itemize}
    \item Análisis numérico
    \item Manipulación simbólica
    \item Colección y análisis de datos
    \item Visualización 
    \item Simulación
\end{itemize}
\pause

\cx
\textbf{¿Cómo?}

\begin{itemize}
    \item Modelado: sistema de ecuaciones, ecuaciones diferenciales, integral
    \item Método numérico: elección, parametrización, \alert{estimación de errores}
    \item Programación: \alert{Python}, C/C++, Fortran, Julia
    \item Ejecución del código
    \item Interpretación de resultados: visualización, análisis estadístico, rediseño y ejecución
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Errores}
    \begin{enumerate}
    \item \textbf{Error inherente}. Provienen desde el principio en los datos originales y están fuera del alcance del control de cálculo. Ejemplo: incertezas en las mediciones. \medskip
    \item \textbf{Error de truncamiento}. Se producen como resultado de reemplazar un proceso infinito por uno finito. Ejemplo: usar solo los primeros términos de una serie de Taylor. \medskip
    \item \textbf{Error de redondeo}. Se originan en la representación con precisión finita de los números en una computadora. \medskip
    \item \textbf{Error por equivocación}. Causado por realizar una operación aritmética incorrectamente.
    \end{enumerate} 

    \par\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt} \pause

\begin{center}
    1 -- 3 son errores \textbf{inevitables} $\mapsto$ \alert{control del error}.

    4 es \textbf{evitable}.
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Números enteros y de punto flotante}
\begin{columns}[t]
\cx
Una cuenta simple: $a + a + a - 3a = 0$
\begin{py}
>>> 0.1 + 0.1 + 0.1 - 0.3
5.551115123125783e-17
\end{py}
En computadoras hay \textbf{dos tipos} de números:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Punto fijo:} cantidad fija de números decimales\\
        Ejemplo: $35.6247, 0.4573, -1.0000$ \\
        Enteros: 0 números decimales $\mapsto$ \textbf{exacta}
    \item \textbf{Punto flotante:} cantidad fija de cifras significativas\\
        Ejemplo: $0.1900 \cdot 10^4, 0.8691 \cdot 10^{-6}, -0.2000 \cdot 10^{-13}$ (4 cifras significativas) $\mapsto$ representación \textbf{aproximada}
\end{itemize}
\begin{py}
>>> 7 + 0.000000000000001
7.000000000000001
>>> 7 + 0.0000000000000001
7.0
>>> 0.1 + 0.2
0.30000000000000004
\end{py}

\cx
\textbf{Estándar IEEE 754}: tres \textbf{enteros}

\[ r = (-1)^s \, m \, b^e \]

$s$: signo, $m$: mantisa, $b$: base (10, 2, 16), $e$: exponente.

Ejemplo decimal:
\begin{align*}
    s &= 0 \\
    m &= 31415926 \\
    b &= 10 \\
    e &= -7 \\
    r &= (-1)^0 31415926 \cdot 10^{-7} = 3.1415926
\end{align*}

Ejemplo binario: 
\begin{align*}
r &= \pm m \cdot 2^n, \quad m = 0.d_1d_2\cdots d_k, \quad d_1 > 0 \\
r &= \pm(d_1 2^{-1} + d_2 2^{-2} + \cdots + d_n 2^{-n}) \cdot 2^n
\end{align*}
número de máquina de $k$-dígitos.
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\textbf{Ejemplo 1:} $0.1011 \cdot 2^3$:
\[ r = 4 + 1 + \frac{1}{2} = 5.5 \]
\bigskip \pause

\textbf{Ejemplo 2:} Números enteros con exponente fijo $e = n$ $b = 2$, $n = 3$ ($r \geq 0$)

\begin{center}
\begin{tabular}{rcccccccc}
\toprule
Representación: & 000 & 001 & 010 & 011 & 100 & 101 & 110 & 111 \\
Valor decimal: & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textit{Overflow} (desbordamiento): $3 + 5$ = \texttt{011} +  \texttt{101} = \alert{\texttt{1000}}
\bigskip \pause

\textbf{Ejemplo 3:} $e$ entero variable (punto flotante) $b = 2$, $n = 2$, $-2 \leq e \leq 2$
\begin{center}
\begin{tabular}{rcccc}
\toprule
Representación: & 0.00 $\cdot 2^e$ & 0.01 $\cdot 2^e$ & 0.10 $\cdot 2^e$ & 0.11 $\cdot 2^e$ \\
Valor decimal: & 0 & $\frac{1}{4} \cdot 2^e$  & $\frac{1}{2} \cdot 2^e$ & $\frac{3}{4} \cdot 2^e$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\[ r \in \left\{0, \frac{1}{16}, \frac{1}{8}, \frac{3}{16}, \frac{1}{4}, \frac{3}{8}, \frac{1}{2}, \frac{3}{4}, 1, \frac{3}{2}, 2, 3 \right\}, \quad 2 + \frac{1}{8} = 0.10001 \notin \{ \cdot \} \]
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{columns}[t]
\cx
\textbf{Características del formato:}
\begin{itemize}
    \item Permite representar números de órdenes de magnitud enormemente dispares (limitado por la longitud del exponente)
    \item Proporciona la misma precisión relativa para todos los órdenes (limitado por la longitud de la mantisa)
    \item Permite cálculos entre magnitudes (número grande $\times$ número pequeño) conservando la precisión de ambos en el resultado.
    \item Representación en notación científica
\end{itemize}

\begin{center}
    $6.022 \cdot 10^{23} \longleftrightarrow$ \texttt{6.022E23}
\end{center}

\cx
\begin{itemize}
    \item Existe solo un número finito de números de máquina, y son menos ``densos'' a medida que el número es más grande. Hay tantos números entre 2 y 4 como entre 1024 y 2048.
    \item El menor número de máquina positivo $\varepsilon_m$ para el cual $1 + \varepsilon_m > 1$ se denomina \textbf{precisión de la máquina}. No se pueden representar números en los intervalos $[1, 1 + \varepsilon_m], [2, 2 + 2 \varepsilon_m], \cdots $
    \item Exponentes de la norma IEEE 754:
        \begin{itemize}
        \item Precisión simple: $2^{-126}$ a $2^{128}$ \\ ($1.175 \cdot 10^{-38}$ a $3.403 \cdot 10^{38}$)
        \item Precisión doble: $2^{-1022}$ a $2^{1024}$ \\ ($2.225 \cdot 10^{-308}$ a $1.798 \cdot 10^{308}$)

        \end{itemize}
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Representación binaria computacional}
\begin{columns}[t]
\cw{0.5}
\begin{itemize}
    \item Normalización: $d_1 > 0 \mapsto$ representación única
    \item $d_1 = 1$ \textbf{no} se almacena (dígito principal implícito)
    \item Precisión simple: 4 bytes = 32 bits:
        \begin{itemize}
        \item $s$ 1 bit 
        \item $e$ 8 bits 
        \item $m$ 23 bits
        \end{itemize}
    \item Sesgo de exponente: $e = E - 127$ \\ ($e = E - 1023$ en doble precisión, 11 bits)
\end{itemize}

\textbf{Ejemplo:}

\[ \underbrace{1}_{-} \underbrace{10000001}_{e} \underbrace{10100100000000000000000}_{m} \]

\cw{0.5}
\begin{itemize}
    \item Signo: primer bit 1: negativo
    \item Exponente: \texttt{10000001}$_2$ = 129. $129 -127 = 2$
    \item Mantisa:
        \[ 1.101001_2 = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{2^3} + \frac{1}{2^6} = \frac{105}{64} = 1.640625 \] 
    \item Resultado:
        \[ r = (-1) 1.640625 \cdot 2^2 = -6.5625 \]

    \item Precisión doble: 8 bytes = 64 bits:
        \begin{itemize}
        \item $s$ 1 bit
        \item $e$ 11 bits
        \item $m$ 52 bits
        \end{itemize}
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Errores de truncamiento y redondeo}
Precisión infinita: $\pm .d_1 d_2, \cdots b^e$ \\ 
Precisión $n$-dígitos $\pm 0.d_1 d_2, \cdots d_n b^e$ \\
Parte entera $[\cdot]$: $[123.456] = 123$ \\
$x = 0.m \cdot b^e$

\begin{columns}[t]
\cx
\begin{block}{Truncamiento}
    \[ \mathcal{T}(x) = [b^n \cdot 0.m] \cdot b^{e-n} \]

    Ejemplo ($n = 3$, base 10):
    \begin{align*}
    \mathcal{T}(1/3) &= 10^{-3} [10^3 \cdot 0.333\ldots] = 0.333 \\
    \mathcal{T}(2/3) &= 10^{-3} [10^3 \cdot 0.666\ldots] = 0.666 
    \end{align*}
\end{block}

\cx
\begin{block}{Redondeo}
    \[ \mathcal{R}(x) = [b^n \cdot 0.m + 0.5] \cdot b^{e-n} \]

    Ejemplo ($n = 3$, base 10):
    \begin{align*}
    \mathcal{R}(1/3) &= 10^{-3} [10^3 \cdot 0.333\ldots + 0.5] = 0.333 \\
    \mathcal{R}(2/3) &= 10^{-3} [10^3 \cdot 0.666\ldots + 0.5] = 0.667 
    \end{align*}
    Si $x < 0$ $\mathcal{R}(x) = -\mathcal{R}(-x)$

\end{block}
\end{columns}
\[ \left| x - \mathcal{R}(x) \right| \leq \frac{1}{2}b^{e - n} \text{ (unidad de redondeo precisión de la máquina)} \]
\end{frame}

\begin{frame}{Error, error absoluto, error relativo}
\begin{columns}[t]
    \cw{0.45}
$a$: Valor exacto, $\tilde{a}$: valor aproximado
\[ \epsilon = a - \tilde{a} \]
es el \textbf{error} de $\tilde{a}$. Entonces:
\[ a = \tilde{a} + \epsilon \]
\textbf{Error absoluto:}
\[ |a - \tilde{a}| \]

\textbf{Error relativo}
\[ \epsilon_r = \frac{\epsilon}{a} = \frac{a - \tilde{a}}{a} \]

\cx
$a$ es \alert{desconocido}. Si $|\epsilon| \ll |\tilde{a}|$
\[ \epsilon_r \approx \frac{\epsilon}{\tilde{a}} \]

\alert{Tampoco conocemos} $\epsilon$. En la práctica obtenemos una cota de error de $\tilde{a}$:
\[ |\epsilon| \leq \beta, \quad |a - \tilde{a}| \leq \beta \]

Del mismo modo:
\[ |\epsilon_r| \leq \beta_r, \quad \left| \frac{a - \tilde{a}}{a} \right| \leq \beta_r \]

\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Propagación de errores}
    \[ f(x_1, x_2, \cdots, x_n), \quad x_i = \tilde{x}_i + \delta x_i \]
Expansión en serie de Taylor de primer orden:
\[ f \approx \tilde{f} + \sum_{i = 1}^n \frac{\partial f}{\partial x_i} \delta x_i\quad  \text{ o } \quad \delta f =|f - \tilde{f}| \leq \left| \frac{\partial f}{\partial x_1} \right| \delta x_1 + \cdots + \left| \frac{\partial f}{\partial x_n} \right| \delta x_n \]

\textbf{Casos especiales}: $x = \tilde{x} + \epsilon_x, \, y = \tilde{y} + \epsilon_y, \, |\epsilon_x| \leq \beta_x, \, |\epsilon_y| \leq \beta_y$ 
\begin{columns}[t]
    \cw{0.35}
\begin{itemize}
    \item Sumas y restas:
        \begin{align*}
        |\epsilon| &= |x - y - (\tilde{x} - \tilde{y}) | \\
                   &= |x - \tilde{x} - (y - \tilde{y}) | \\
                   &= |\epsilon_x - \epsilon_y| \leq |\epsilon_x| + |\epsilon_y| \leq \beta_x + \beta_y
        \end{align*}
\end{itemize}

\cw{0.65}
\begin{itemize}
    \item Productos y divisiones:
        \begin{align*}
        |\epsilon_r| &= \left| \frac{x y - \tilde{x} \tilde{y}}{xy} \right| = \left| \frac{x y - (x - \epsilon_x)(y - \epsilon_y)}{xy} \right| = \left| \frac{\epsilon_x y + \epsilon_y x - \epsilon_x \epsilon_y}{xy} \right|\\
                     &= \left| \frac{\epsilon_x y + \epsilon_y x}{xy} \right| \leq \left| \frac{\epsilon_x}{x} \right| + \left| \frac{\epsilon_y}{y} \right| = |\epsilon_{rx}| + |\epsilon_{ry} | \leq \beta_{rx} + \beta_{ry} 
        \end{align*}

\end{itemize}

\end{columns}
\end{frame}

\section*{Bibliografía}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Lecturas recomendadas}
\begin{itemize}
 \item \fullcite{kreyszig2011}. Capítulo 19.
 \item \fullcite{moreno2014} Capítulo 1.
 \item \fullcite{chapra2021}. Capítulo 3.
 \item \fullcite{mathews2004}. Capítulo 1.
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

