\documentclass[9pt, aspectratio=169]{beamer}

\usetheme{metropolis}
\setbeamertemplate{itemize items}{\faAngleRight}

\input{../../utils/preamble}

\title{Transformada de Laplace}
\subtitle{Transformada de Laplace. Transformada inversa. Solución de problemas con condiciones iniciales.}

\DeclareMathOperator{\TL}{\mathscr{L}}

\begin{document}
\maketitle

\begin{frame}{Transformada de Laplace}
\begin{columns}[c]
\cw{0.4}
\textbf{Motivación:}
\begin{center}
    \includegraphics[ height=0.75\textheight ]{figs/fig-01.pdf}
\end{center} \pause

\cw{0.6}
\begin{definition} [Transformada de Laplace]
Sea $f(t)$ definida para todo $t \geq 0$. Su transformada de Laplace se define:
\[ F(s) = \mathscr{L}(f) = \int_0^{\infty} e^{-s t} f(t) \, dt \]
\end{definition} \pause

\begin{theorem}[Existencia]
    Si $f(t)$ está definida y es continua a tramos en cada intervalo finito de $\mathbb{R^+}$, y satisface la condición
    \[ |f(t)| \leq M e^{k t} \text{ (restricción de crecimiento exponencial) } \]
    para algunas constantes, $M$ y $k$, entonces existe $\mathscr{L}(f), \; \forall s > k$.
\end{theorem} \pause
Si $F(s) = \mathscr{L}[f(t)]$, $f(t)$ es la \textbf{transformada inversa} de $F(s)$: 
\[ f(t) = \mathscr{L}^{-1} [F(s)] \]

Por lo tanto: $\mathscr{L}^{-1}[\mathscr{L}(f)] = f$ y $\mathscr{L}[\mathscr{L}^{-1}(F)] = F$.
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Transformada integral}
\textbf{Caso general:}
\[ (Tf)(u) = \int_{t_1}^{t_2} f(t) \, K(t, u) \, dt \\ = F(u) \]
donde $K(t, u)$ es la función \textbf{núcleo} o \textbf{kernel}.

Cuando $K$ tiene asociado un \textit{kernel inverso} $K^{-1}(u, t)$, se puede definir (más o menos) la transformación inversa:
\[ f(t) = \int_{u_1}^{u_2} (Tf)(u) \, K^{-1}(u, t) \, dt \]

Si el kernel es \textbf{simétrico}: $K(t, u) = K(u, t) \mapsto$ operadores auto-adjuntos.

\end{frame}

\begin{frame}{Caso general: ejemplos}

\begin{center}
\begin{tabular}{llcccc}
\toprule
\textbf{Transformada} & \textbf{Símbolo} & $K$ & $(t_1, t_2)$ &  $K^{-1}$ & $(u_1, u_2)$ \\
\midrule
Fourier & $\mathscr{F}$ & $\frac{e^{-iut}}{\sqrt{2 \pi}}$ & $(-\infty, \infty)$ & $\frac{e^{+iut}}{\sqrt{2 \pi}}$ & $(-\infty, \infty)$ \\
Fourier seno & $\mathscr{F}_s$ & $\sqrt{\frac{2}{\pi}} \sen(ut)$ & $(0, \infty)$ & $\sqrt{\frac{2}{\pi}} \sen(ut)$ & $(0, \infty)$ \\
Fourier coseno & $\mathscr{F}_c$ & $\sqrt{\frac{2}{\pi}} \cos(ut)$ & $(0, \infty)$ & $\sqrt{\frac{2}{\pi}} \cos(ut)$ & $(0, \infty)$ \\
Laplace & $\mathscr{L}$ & $e^{-ut}$ & $(0, \infty)$ & $\frac{e^{+ut}}{2 \pi i}$ & $(c-i\infty, c+i\infty)$ \\
Laplace bilateral & $\mathscr{B}$ & $e^{-ut}$ & $(-\infty, \infty)$ & $\frac{e^{+ut}}{2 \pi i}$ & $(c-i\infty, c+i\infty)$ \\
Hilbert & $\mathcal{H}il$ & $\frac{1}{\pi} \frac{1}{u-t}$ & $(-\infty, \infty)$ &  $\frac{1}{\pi} \frac{1}{u-t}$ & $(-\infty, \infty)$ \\
Legendre & $\mathcal{J}$ & $P_n(t)$ & $(-1, 1)$ & (*) & $(0, \infty)$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\begin{align*}
    \text{(*) }\mathcal{J}[f(x)] = \tilde{f}(n) &= \int_{-1}^{1} P_n(x) \, f(x) \, dx \\
\mathcal{J}^{-1}[\tilde{f}(n)]  &= f(t) = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{2 n + 1}{2} \tilde{f}(n) P_n(x) 
\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplos}
\begin{columns}[t]
\cx
$f(t) = 1, \, t \geq 0$
\begin{align*}
    \mathscr{L}(f) = \mathscr{L}(1) &= \int_0^{\infty} e^{-st} \, dt \\
&= \lim_{T \rightarrow \infty} \int_0^T 1 \cdot e^{-s t} \, dt \\
&= \lim_{T \rightarrow \infty} \left[ -\frac{1}{s} e^{-s t} \right]_0^T \\
&= \lim_{T \rightarrow \infty} \left[ -\frac{1}{s} e^{-s T} + \frac{1}{s} e^0 \right] \\
&= \frac{1}{s}
\end{align*}
\[ \boxed{ \mathscr{L}(1) = \frac{1}{s} } \]
\pause
 
\cx
$f(t) = e^{at}, \, t \geq 0$
\begin{align*}
    \mathscr{L} (e^{at}) &= \int_0^{\infty} e^{-st} \, e^{at} \, dt \\
                         &= \left. \frac{1}{a - s} e^{-(s-a)t} \right|_0^{\infty} \\
                         &= \frac{1}{s -a}
\end{align*}
\[ \boxed{ \mathscr{L}(e^{at}) = \frac{1}{s -a}} \]
cuando $s -a > 0$.
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Linealidad}
\begin{columns}[t]
\cx
\begin{theorem}[Linealidad de $\mathscr{L}$]
Para funciones $f(t)$ y $g(t)$ cuyas transformadas de Laplace existan, y para dos constantes arbitrarias $a$ y $b$, se cumple que:
\[ \mathscr{L}[a f(t) + b g(t)] = a \mathscr{L}[f(t)] + b \mathscr{L}[g(t)] \]
\end{theorem} \pause

\textbf{Ejemplo:}
Hallar las transformadas de $\cosh at$ y $\senh at$.

Dado que:
\begin{align*}
    \cosh at &= \frac{1}{2} (e^{at} + e^{-at}) \\
    \senh at &= \frac{1}{2} (e^{at} - e^{-at}) \\
\end{align*}

\cx
Por la linealidad:
\begin{align*}
    \mathscr{L}(\cosh at) &= \frac{1}{2} [\mathscr{L}(e^{at}) + \mathscr{L}(e^{-at})] \\
                          &= \frac{1}{2} \left( \frac{1}{s - a} + \frac{1}{s + a} \right) \\
                          &= \frac{s}{s^2 - a^2}
\end{align*} 

\begin{align*}
    \mathscr{L}(\senh at) &= \frac{1}{2} [\mathscr{L}(e^{at}) - \mathscr{L}(e^{-at})] \\
                          &= \frac{1}{2} \left( \frac{1}{s - a} - \frac{1}{s + a} \right) \\
                          &= \frac{a}{s^2 - a^2}
\end{align*} 
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Transformada de la derivada}
\begin{theorem}[Transformada de $f'$]
    Sea $f$ continua en $[0, \infty)$, con $f'$ continua a tramos en $[0, k]$ para todo $k > 0$, y $\lim_{k \rightarrow \infty} e^{-s k} f(k) = 0$ si $s > 0$. Entonces:
    \[ \mathscr{L}[f'(t)] = s F(s) - f(0) \]
\end{theorem}

{ \small
\begin{proof} 
    \vspace{1em}
\begin{columns}[t]
    \cw{0.45}
De la definición, integrando por partes:
\begin{align*}
    \int_0^k e^{-st} f'(t) \, dt &= \left[ e^{-st} f(t) \right]_0^k - \int_0^k -s e^{-st} f(t) \, dt \\
                                 &= e^{-sk}f(k) - f(0) + s \int_0^k e^{-st} f(t) \, dt
\end{align*}

\cw{0.45}
Tomando el límite $k \rightarrow \infty$:
\begin{align*}
    \mathscr{L}[f'(t)] &= \lim_{k \rightarrow \infty} \left[ e^{-sk} f(k) - f(0) + s \int_0^k e^{-st} f(t) \, dt \right] \\
                       &= -f(0) + s \int_0^{\infty} e^{-st} f(t) \, dt = -f(0) + s F(s)
\end{align*}
\end{columns}
\end{proof}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Transformada de derivadas superiores}
    \begin{columns}[t]
\cx
Si $f$ y $f'$ son continuas para $t \geq 0$, cumplen la restricción de crecimiento exponencial y $f''$ es continua por tramos en cada intervalo finito en $\mathbb{R}^{+}$:
\[ \mathscr{L}(f'') = s^2 \mathscr{L}(f) - s f(0) - f'(0) \]

Aplicamos el teorema anterior a $f''$:
\begin{align*}
    \mathscr{L}(f'') &= s \mathscr{L}(f') - f'(0) \\
                     &= s [s \mathscr{L}(f) - f(0)] - f'(0) \\
                     &= s^2 \mathscr{L}(s) - s f(0) - f'(0)
\end{align*}
\pause

\cx
Transformada de derivada $n-$ésima:

Si $f$, $f', \cdots, f^{(n-1)}$ son continuas para todo $t \geq 0$ y satisfacen la restricción de crecimiento exponencial, y si $f^{(n)}$ es una función continua por tramos en cada intervalo finito en $\mathbb{R}^+$, entonces la transformada de $f^{(n)}$ satisface:

\begin{multline*}
    \mathscr{L}[f^{(n)}] = s^n \mathscr{L}(f) - s^{n-1} f(0) \\
- s^{n-2} f'(0) - \cdots f^{(n-1)}(0) 
\end{multline*}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplos}
\begin{columns}[t]
\cx
\textbf{Transformada de $\cos \omega t$:}

$f(t) = \cos \omega t$, $f(0) = 1, \, f'(0) = 0, \, f''(t) = -\omega^2 \cos \omega t$:

\[ \mathscr{L}(f'') = s^2 \mathscr{L}(f) - s = -\omega^2 \mathscr{L}(f) \]

\[ \boxed{ \mathscr{L}(\cos \omega t) = \frac{s}{s^2 + \omega^2} } \]
\pause

\cx
\textbf{Transformada de $\sen \omega t$:}

$g(t) = \sen \omega t$, $g(0) = 0, \, g'(t) = \omega \cos \omega t$:

\[ \mathscr{L}(g') = s \mathscr{L}(g) = \omega \mathscr{L}(\cos \omega t) \]

\[ \boxed{\mathscr{L}(\sen \omega t) =  \frac{\omega}{s^2 + \omega^2} } \]
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Ecuaciones diferenciales: problema con valores iniciales}
\begin{columns}[t]
\cx
$f'' + a f' + b f = r(t), \; f(0) = K_0, \; f'(0) = K_1$ \pause

\begin{itemize}
    \item \textbf{Paso 1:}  $t \mapsto s$
\[ [s^2 F - s f(0) - f'(0)] + a[s F - f(0)] + b F = R(s) \]
\[ (s^2 + a s + b) F = (s + a) f(0) + f'(0) + R(s) \]
\pause 

\item \textbf{Paso 2:} Resolver $F(s)$

\textbf{Función transferencia:}
\[ Q(s) = \frac{1}{s^2 + a s + b} = \frac{1}{\left(s + \dfrac{1}{2} a \right)^2 + b - \dfrac{1}{4} a^2} \]
\[ F(s) = [(s + a) f(0) + f'(0)] Q(s) + R(s) Q(s) \]
\end{itemize}
\pause

\cx
Si $f(0) = f'(0) = 0$, $F = R Q$:
\[ Q = \frac{F}{R} = \frac{\mathscr{L}(\text{salida})}{\mathscr{L}(\text{entrada})} \]
$Q$ no depende de $r$ ni de las condiciones iniciales (solo de $a$ y $b$).
\pause

\begin{itemize}
    \item \textbf{Paso 3:} Inversión de $F$
        \[ f(t) = \mathscr{L}^{-1}(F) \]
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejemplo}
\begin{columns}[t]
\cx
\textbf{Resolver:}
\[ y'' - y = t, \; y(0) = 1, \; y'(0) = 1 \]

\textbf{Solución:}

Paso 1
\begin{align*}
    s^2 Y - s y(0) - y'(0) - Y &= \frac{1}{s^2} \\
    (s^2 - 1) Y &= s + 1 + \frac{1}{s}
\end{align*}

Paso 2

La función transferencia es $Q = 1 /(s^2 - 1)$ y
\[ Y = (s + 1) Q + \frac{1}{s^2} Q = \frac{s + 1}{s^2 - 1} + \frac{1}{s^2(s^2- 1)} \]
\[ Y = \frac{1}{s - 1} + \left( \frac{1}{s^2 - 1} - \frac{1}{s^2} \right) \]

\cx
Paso 3
\begin{align*}
    y(t) &= \mathscr{L}^{-1}(Y) \\
         &= \mathscr{L}^{-1} \left( \frac{1}{s - 1} \right) + \mathscr{L}^{-1} \left( \frac{1}{s^2 - 1} \right) + \mathscr{L}^{-1} \left( \frac{1}{s^2} \right) \\
         &= e^t + \senh t- t
\end{align*}
\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.55]{figs/fig-02.pdf}
\end{center}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Teoremas de corrimiento}
\begin{columns}[t]
\cx 
\begin{theorem}[Corrimiento $s$]
Si $f(t)$ tiene transformada $F(s)$ ($s > k$ para algún $k$), entonces:
\[ \mathscr{L}[e^{at} f(t)] = F(s -a) \]
o, antitransformando miembro a miembro:
\[ e^{at} f(t) = \mathscr{L}^{-1} [F(s -a)] \]
donde $s - a > k$.
\end{theorem}

\cx
\begin{theorem}[Corrimiento $t$]
    Si $f(t)$ tiene transformada $F(s)$, entonces la \textbf{función desplazada}
    \[ \tilde{f}(t) = f(t - a) H(t - a) = 
        \begin{cases}
        0 & \text{ si } t < a \\
        f(t - a) & \text{ si } t > a 
        \end{cases}
    \]
tiene transformada $e^{-a s} F(s)$, es decir:
\[ \mathscr{L}[f(t - a) H(t - a)] = e^{-a s} F(s) \]
o, tomando antitransformadas:
\[ f(t -a) H(t-a) = \mathscr{L}^{-1}[e^{- a s} F(s)] \]
\end{theorem}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Convolución}
    \begin{columns}[t]
    \cx
    La convolución de dos funciones $f$ y $g$ es un caso particular de \textbf{transformación integral}, y se define como:
    \[ c(t) = (f * g)(t) = \int_{-\infty}^{\infty} f(\tau) g(t - \tau) \, d\tau \]
    o equivalentemente
    \[ c(t) = (f * g)(t) = \int_{-\infty}^{\infty} f(t - \tau) g(\tau) \, d\tau \]

    \cx
    \begin{theorem}[Convolución]
    Si dos funciones $f$ y $g$ satisfacen la restricción de crecimiento exponencial, de modo que sus transformadas $F$ y $G$ existen, el producto $C = FG$ es la transformada de $(f * g)$.
    \end{theorem}
    \end{columns}
\end{frame}

\section*{Bibliografía}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Lecturas recomendadas}
\begin{itemize}
 \item \fullcite{kreyszig2011}. Capítulo 6.
 \item \fullcite{oneil2012es}. Capítulo 1.
 \item \fullcite{stroud2020}. Programas 2, 3 y 4.
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

